[Cao_Xueqin.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cao_Xueqin.JPG "fig:Cao_Xueqin.JPG")

**红学**是一門以[中国古典文学四大名著之一的](../Page/中国古典文学四大名著.md "wikilink")《[红楼梦](../Page/红楼梦.md "wikilink")》爲對象的研究。

「紅學」一詞在嘉慶、道光年間出現，在當時是個開玩笑的說法。而研究《紅樓夢》成為嚴肅專門的學問，始自[胡適在](../Page/胡適.md "wikilink")1921年所寫考証《紅樓夢》的文章。[胡適的研究初步証實了](../Page/胡適.md "wikilink")《紅樓夢》的作者為[曹雪芹](../Page/曹雪芹.md "wikilink")，提出了「自傳說」。從此，《紅樓夢》的研究工作與清代[考據學](../Page/考據學.md "wikilink")，與民初的整理國故匯合起來。至今紅學研究已汗牛充棟，裡面基本跨足了歷史文化方方面面的推敲，作出各種觀點各異的解釋。\[1\]

## 創作動機

由于传世版本多，欣赏角度与动机的不同，学者们对于红楼梦的作者与内容，有许多不同的看法，其中大致可分为索隐派、考証派、階級鬥爭論與文學批評派共4派。

### 影射歷史人物（索隱派）

晚清時，不少人視《紅樓夢》為清初政治小說，旨在宣揚民族主義，弔明之亡，批評滿清。1915年[蔡元培撰寫](../Page/蔡元培.md "wikilink")《石頭記索隱》，總結其說，推論小說中人所影射的歷史人物。故此視《紅樓夢》為政治小說的觀點，被稱為「索隱派」。

20世紀70年代，「索隱派」在台灣「復活」，代表學者是潘重規和杜世傑。他們不再堅持小說影射歷史人物，而強調全書宗旨在[反清復明或仇清悼明](../Page/反清復明.md "wikilink")。即使如此，索隱派持論說服力終嫌微弱。\[2\]

### 自傳（考証派）

1921年，[胡適](../Page/胡適.md "wikilink")〈紅樓夢考証〉一文是「自傳說」的開山之作。[胡適認為](../Page/胡適.md "wikilink")《紅樓夢》是[曹雪芹的自傳](../Page/曹雪芹.md "wikilink")，寫他親見親聞的曹家繁華舊夢。在「自傳說」的號召下，許多有關[曹雪芹的史料陸續被發現](../Page/曹雪芹.md "wikilink")，從考証[曹雪芹的身世](../Page/曹雪芹.md "wikilink")，來說明《紅樓夢》的主題和情節。

受「自傳說」影響，不少學者集中研究作者[曹雪芹的生活](../Page/曹雪芹.md "wikilink")。就考証[曹雪芹的家世而言](../Page/曹雪芹.md "wikilink")，周汝昌的《紅樓夢新証》是集大成之作，他把歷史上的曹家，與小說的賈家完全等同起來。這種「考証派」紅學已變為「曹學」。\[3\]

[俞平伯在](../Page/俞平伯.md "wikilink")20世紀50年代初已反省「自傳說」，指出其弊病為：「第一，失卻小說所為小說意義。第二，這樣處處黏合真人真事，小說恐怕不好寫，更不能寫得這樣好。第三，作者明說真事隱去，若處處都是真的，即無所謂『真事隱』」。\[4\]

### 階級鬥爭（鬥爭論）

「鬥爭論」始自1954年，李希凡等大陸學者對「自傳說」俞平伯的抨擊，三十多年間，在大陸學界一度取得紅學的正統地位。「鬥爭論」認為《紅樓夢》不是自傳，而是「很深刻地反映了封建社會的階級鬥爭」。\[5\]

「鬥爭論」把小說當作歷史文件來看待，嚴格來說，屬於社會史的範疇而不是文學研究。它是馬克思理論在《紅樓夢》研究上的引申和借題發揮。\[6\]

## 学派

红学专家[梁归智教授认为](../Page/梁归智.md "wikilink")，红学研究有四派：

  - 文学评论派：最早是[王国维引入](../Page/王国维.md "wikilink")[叔本华的](../Page/叔本华.md "wikilink")[哲学思想](../Page/哲学思想.md "wikilink")，以西方的视角审视《[红楼梦](../Page/红楼梦.md "wikilink")》所开创的「文学评论派」。「文學批評派」從文學觀點研究《紅樓夢》，注重小說作者在藝術創作上的意圖，並通過全書的結構加以發掘。因「考証派」紅學興起，文學評論派一度成為絕響。20世紀70年代初，[余英時提倡](../Page/余英時.md "wikilink")「紅學革命」，著重研究[曹雪芹的藝術構想](../Page/曹雪芹.md "wikilink")，不再自限於自傳說。在海外，不少學者從文學批評或比較文學的觀點來研究《紅樓夢》。\[7\]

<!-- end list -->

  - 索隐派：以[蔡元培为代表](../Page/蔡元培.md "wikilink")，将《红楼梦》与[清代历史事件挂上钩](../Page/清朝.md "wikilink")，是为「索隐派」。索隐派虽然遭到考证派和文学评论派的批评，但并未消失，不断有新的索隐著作出现，有代表性的是20世纪90年代兴起的[霍国玲](../Page/霍国玲.md "wikilink")、[霍力君](../Page/霍力君.md "wikilink")、[霍纪平合著的](../Page/霍纪平.md "wikilink")《红楼解梦》等一系列著作，自称“解梦派”，其实是一种索隐的新说法。该派认为[曹雪芹是为自己所爱慕的一位女子做传](../Page/曹雪芹.md "wikilink")，此女子曾进宫做了雍正的皇后，曹雪芹为实现自己的政治理想，两人合作毒杀了[雍正帝](../Page/雍正帝.md "wikilink")，但政权被[乾隆篡夺了](../Page/乾隆.md "wikilink")……这一派是大多数人不赞成的。

<!-- end list -->

  - 考证派：以[胡适](../Page/胡适.md "wikilink")、[俞平伯为代表的](../Page/俞平伯.md "wikilink")“考证派”是主张家史自传说的；其中周汝昌先生是考证派的集大成者，在此学派基础上有发展，开创“文化思想派”，将红学研究上升到中华文化的高度，既宏扬精华，同时也审视缺陷，他认为《红楼梦》是进入中华文化的“一把总钥匙”。

<!-- end list -->

  - 探佚：探佚即根据前八十回中“草蛇灰线”的伏笔和脂批等研究曹雪芹原著八十回以后佚稿情节，进而根据这种研究重新定位曹雪芹原著和后四十回程高续书“两种《红楼梦》”的思想、艺术、文化内涵等。探佚本来从考证派衍生，但由于这种研究既有趣味性艺术性，又有理论性文化性，吸引了众多的研究者和红迷参与，所以自从20世纪80年代以来一直影响很大，被称为探佚派。探佚派的第一部著作是梁归智的《石头记探佚》，1983年出版，已经出了四版，最新版是北京师范大学出版社2010年出版的《红楼梦探佚》。

其他流派：

  - [窦嘉栋认为此书是清朝八旗文化的概述](../Page/窦嘉栋.md "wikilink")。
  - 近年大陆历史学者[土默热提出](../Page/土默热.md "wikilink")《红楼梦》的作者不是曹雪芹而是清初传奇《长生殿》作者[洪昇](../Page/洪昇.md "wikilink")，[大观园的原型是在洪昇的故乡杭州西溪](../Page/大观园.md "wikilink")，“[金陵十二钗](../Page/金陵十二钗.md "wikilink")”的原型是“蕉园姐妹”\[8\]。

## 紅學之爭

紅學研究者眾多，爭論在所難免，據刘梦溪記錄紅學的爭論前後共有十七次的論戰，公案約有九次、四條不解之謎和三個死結\[9\]：

### 十七次論戰

  - 第一次論戰：[胡適與](../Page/胡適.md "wikilink")[蔡元培論戰](../Page/蔡元培.md "wikilink")
  - 第二次論戰：《紅樓夢》的地點問題
  - 第三次論戰：《紅樓夢》中的女性是大腳還是小腳
  - 第四次論戰：1954年的大討論\[10\]
  - 第五次論戰：李希凡與何其芳的筆墨官司
  - 第六次論戰：關于“（分瓜）瓟斝”和“點犀喬”
  - 第七次論戰：曹雪芹卒年會戰
  - 第八次論戰：吳世昌與伊藤漱平辯論“堂村序文”
  - 第九次論戰：《廢藝齋集稿》的真偽
  - 第十次論戰： 曹雪芹畫像問題
  - 第十一次論戰：所謂曹雪芹軼詩
  - 第十二次論戰：關于曹雪芹的著作權
  - 第十三次論戰：紅學三十年的評價問題
  - 第十四次論戰：什么是紅學
  - 第十五次論戰：潘重規與徐復觀的筆戰
  - 第十六次论战：赵冈与余时英讨论《红楼梦》的两个世界
  - 第十七次论战：[唐德刚与](../Page/唐德刚.md "wikilink")[夏志清之间的红楼风波](../Page/夏志清.md "wikilink")

### 十大公案

  - 公案之一：宝黛孰优孰劣
  - 公案之二：《红楼梦》后四十回的评价问题
  - 公案之三：副冊.又副冊等二十四釵到底系何人
  - 公案之四：《红楼梦》有没有反满思想
  - 公案之五：第六十四、六十七回的真伪问题
  - 公案之六：甲戌本《凡例》出自谁人之手
  - 公案之七：《红楼梦》的版本系统
  - 公案之八：曹雪芹的籍贯
  - 公案之九：曹家的旗籍问题
  - 公案之十：靖本“迷失”

### 四條不解之謎

  - 賈元春判詞之謎
  - 賈元春《恨无常》曲之謎
  - 《紅樓夢》書名之謎
  - 《紅樓夢》二十首絕句之謎

### 三個死結

  - 死結一：脂硯齋為何人？
  - 死結二：芹系誰子？\[11\]
  - 死結三：續書作者何人？

## 红学专家

在1960年代，專業與業餘的紅學家，已有300多家。\[12\]

  - “红楼梦”之“三清”：曹雪芹：元始天尊；脂砚斋：老子；高鹗：通天教主
  - [曹雪芹](../Page/曹雪芹.md "wikilink") 108回红楼梦作者，保存前80回，后28回佚失。
  - [脂砚斋](../Page/脂砚斋.md "wikilink") 红楼梦早期抄本石头记上写批语最多最有代表性的评批者
  - [高鹗](../Page/高鹗.md "wikilink") 与程伟元共同出版120回红楼梦

大陆“红学”家二十八宿（张爱玲与杨宪益对调）：

  - [王國維](../Page/王國維.md "wikilink") 引进西方思想理论评论红楼梦的第一人、《红楼梦评论》作者
  - [蔡元培](../Page/蔡元培.md "wikilink") 旧红学（索隐派）代表、《石头记索隐》作者
  - [胡适](../Page/胡适.md "wikilink") 新红学（红楼梦是曹雪芹家的自叙传）创始人、《红楼梦考证》作者
  - [俞平伯](../Page/俞平伯.md "wikilink") 与胡适共同开创新红学、《红楼梦研究》（《红楼梦辨》）作者
  - [周汝昌](../Page/周汝昌.md "wikilink") 新红学的集大成者、《红楼梦新证》作者
  - [白先勇](../Page/白先勇.md "wikilink")：作家、红学家。著有《白先勇细说红楼梦》以及《正本清源说红楼》。
  - [吳世昌](../Page/吳世昌.md "wikilink") 考证派专家、《红楼梦探源》作者
  - [吴恩裕](../Page/吴恩裕.md "wikilink") 芹学专家、《有关曹雪芹十种》作者
  - [王昆仑](../Page/王昆仑.md "wikilink") 较早的文学批评派红学家、《红楼梦人物论》作者
  - [何其芳](../Page/何其芳.md "wikilink") 中国社会科学院文学研究所所长、《论红楼梦》作者
  - [李希凡](../Page/李希凡.md "wikilink") 文艺评论家、大批判时代“小人物”红学家
  - [冯其庸](../Page/冯其庸.md "wikilink") 曹学、红楼梦版本专家
  - [蔡义江](../Page/蔡义江.md "wikilink") 红楼梦诗词研究专家
  - [林冠夫](../Page/林冠夫.md "wikilink") 红楼梦版本专家
  - [胡文彬](../Page/胡文彬.md "wikilink") 红学资料研究专家
  - [刘世德](../Page/刘世德.md "wikilink") 考证曹学家世红楼版本专家
  - [吴新雷](../Page/吴新雷.md "wikilink") 考证曹学家世红楼版本专家
  - [梁归智](../Page/梁归智.md "wikilink") 探佚学创始人、《红楼梦探佚》（《石头记探佚》）作者
  - [吕启祥](../Page/吕启祥.md "wikilink") 红学艺术评论家
  - [邓云乡](../Page/邓云乡.md "wikilink") 《红楼风俗谈》《红楼识小录》作者
  - [刘梦溪](../Page/刘梦溪.md "wikilink") 《红楼梦与百年中国》作者
  - [蒋和森](../Page/蒋和森.md "wikilink") 《红楼梦论稿》作者
  - [孙逊](../Page/孙逊.md "wikilink") 《红楼梦脂评初探》作者
  - [端木蕻良](../Page/端木蕻良.md "wikilink") 作家、《端木蕻良细说红楼梦》作者
  - [张爱玲](../Page/张爱玲.md "wikilink") 作家、《红楼梦魇》作者
  - [刘心武](../Page/刘心武.md "wikilink") 作家、索隐派新秀、发明“秦学”
  - [王蒙](../Page/王蒙.md "wikilink") 作家、红楼梦评论家
  - [刘再复](../Page/刘再复.md "wikilink") 文艺理论家、“红楼四书”作者
  - [周岭](../Page/周岭.md "wikilink") 1987版电视剧红楼梦八十回以后情节编剧

港台“红学”家四大金刚：

  - [李辰冬](../Page/李辰冬.md "wikilink") 香港学者、早期红学评论家
  - [潘重规](../Page/潘重规.md "wikilink") 香港索隐派红学研究者
  - [林以亮](../Page/林以亮.md "wikilink")（宋淇）香港红学研究者、《红楼梦识要》作者
  - [高陽](../Page/高陽.md "wikilink") 台湾作家、红学研究者

海外“红学”家十八罗汉：

  - [赵冈](../Page/赵冈.md "wikilink") 美国华人红学研究者
  - [余英时](../Page/余英时.md "wikilink") 美国华人文史学者、《红楼梦的两个世界》作者
  - [周策縱](../Page/周策縱.md "wikilink") 美国华人红学家
  - [唐德刚](../Page/唐德刚.md "wikilink") 美国华人红学家
  - [浦安迪](../Page/浦安迪.md "wikilink") 美国白种人红学家
  - [李福清](../Page/李福清.md "wikilink") 俄罗斯红学家
  - [柳存仁](../Page/柳存仁.md "wikilink") 澳大利亚华人红学家
  - [陈庆浩](../Page/陈庆浩.md "wikilink") 法国华人红学家
  - [松枝茂夫](../Page/松枝茂夫.md "wikilink") 日本红学家、红楼梦日文本翻译者
  - [伊藤漱平](../Page/伊藤漱平.md "wikilink") 日本红学家、红楼梦日文本翻译者
  - [李治华](../Page/李治华.md "wikilink") 法国华人学者、红楼梦法文本翻译者
  - [休帕那克](../Page/休帕那克.md "wikilink") 苏联汉学家、红楼梦俄文本翻译者
  - [弗朗茨库恩](../Page/弗朗茨库恩.md "wikilink") 德国学者、红楼梦德文本翻译者
  - [崔溶澈](../Page/崔溶澈.md "wikilink") 韩国学者、红楼梦朝鲜文本翻译者；此前有金龙济译本，崔本后来居上
  - [武培煌](../Page/武培煌.md "wikilink") 红楼梦越南文本翻译者（与阮元泽、阮育文、阮文煊共译）
  - [克拉尔](../Page/克拉尔.md "wikilink") 红楼梦捷克斯洛伐克文本翻译者
  - [霍克思](../Page/霍克思.md "wikilink") 英国学者、红楼梦英文本翻译者
  - [杨宪益](../Page/杨宪益.md "wikilink") 红楼梦英文本翻译者

## 红学刊物

  - [红楼梦研究辑刊](../Page/红楼梦研究辑刊.md "wikilink") 共出15集
  - [红楼梦学刊](../Page/红楼梦学刊.md "wikilink")
    1979年创刊，当年出了1,2两期.后每年出4期.2005年起，为双月刊.

## 红学书目

  - [王國維](../Page/王國維.md "wikilink")《紅樓夢評論》(1904)
  - [蔡元培](../Page/蔡元培.md "wikilink")《紅樓夢索隱》(1915)
  - [胡適](../Page/胡適.md "wikilink")《紅樓夢考證》(1921)
  - [王伯沆](../Page/王伯沆.md "wikilink")《[王伯沆红楼梦批语汇录](../Page/王伯沆红楼梦批语汇录.md "wikilink")》（[赵国璋](../Page/赵国璋.md "wikilink")、[谈凤梁整理而成](../Page/谈凤梁.md "wikilink")）
  - [俞平伯](../Page/俞平伯.md "wikilink")《紅樓夢辨》(1923)《紅樓夢研究》(1952)《俞平伯論紅樓夢》(1988)
  - [王昆仑](../Page/王昆仑.md "wikilink")《红楼梦人物论》(1982)
  - [周汝昌](../Page/周汝昌.md "wikilink")《红楼梦新证》(1953)《红楼艺术》(1994)《〈红楼梦〉与中华文化》《红楼小讲》《红楼夺目红》《红楼梦的真故事》《石头记会真》
  - [蔡义江](../Page/蔡义江.md "wikilink")《红楼梦诗词曲赋鉴赏》(2001)《红楼梦是怎样写成的》
  - [舒芜](../Page/舒芜.md "wikilink")《说梦录》
  - [梁归智](../Page/梁归智.md "wikilink")《红楼梦探佚》《红楼梦诗词韵语新赏》《独上红楼》《红楼探佚红》《红楼疑案》《禅在红楼第几层》《新评新校红楼梦》《红楼风雨梦中人：红学泰斗周汝昌传》
  - [王蒙](../Page/王蒙.md "wikilink")《红楼启示录》《王蒙說紅樓夢》(2003)
  - [朱淡文](../Page/朱淡文.md "wikilink") 《红楼梦论源》
  - [林冠夫](../Page/林冠夫.md "wikilink") 《红楼梦纵横谈》
  - [孙玉明](../Page/孙玉明.md "wikilink") 《红学.1954》
  - [劉夢溪](../Page/劉夢溪.md "wikilink")《紅樓夢與百年中國》
  - 趙岡、陳鍾毅《紅樓夢研究新編》（臺北：聯經出版，1975）
  - [張愛玲](../Page/張愛玲.md "wikilink")《紅樓夢魘》(臺北：皇冠出版，1976)
  - [薩孟武](../Page/薩孟武.md "wikilink")《紅樓夢與中國舊家庭》(臺北：東大圖書，1977)
  - [余英時](../Page/余英時.md "wikilink")《紅樓夢的兩個世界》（臺北：聯經出版，1978）（上海社會科學出版社，2002）。
  - [刘心武](../Page/刘心武.md "wikilink")《红楼望月》《刘心武揭秘〈红楼梦〉》1-4部
  - [吴克岐](../Page/吴克岐.md "wikilink") 《犬窝谭红》
  - [吳世昌](../Page/吳世昌.md "wikilink")《紅樓夢探源外編》（上海：上海古籍出版社，1980）。
  - [宋淇](../Page/宋淇.md "wikilink")（林以亮）：《紅樓夢識要》（北京：中國書店，2000）。
  - 余國藩著，李奭學譯：《紅樓夢、西游記及其他》（北京：三聯書店，2006）。
  - 余國藩著，李奭學譯：《重讀石頭記：《紅樓夢》裏的情欲與虛構》（台北：城邦文化事業股份有限公司，2004）。
  - [周策縱](../Page/周策縱.md "wikilink")《紅樓夢案——周策縱論紅樓夢》（北京：文化藝術出版社，2005）。
  - [黃一農](../Page/黃一農.md "wikilink")《二重奏：紅學與清史的對話》（新竹：清華大學出版社，2014年）。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 参考

  - 刘广定：〈[细读原典再研红学](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=1002943185)〉。
  - 刘广定：〈[蔡元培《石头记索隐》补遗](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=9096167)〉。
  - 刘广定：〈[胡适与《甲戌本石头记》](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=12300442)〉。
  - 刘广定：〈[《红楼梦》抄本抄成年代考](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=1002474007)〉。
  - 马晴川，《大连新商报记者专访红学专家梁归智教授》，原载于[大连的](../Page/大连.md "wikilink")《新商报》，2004。

## 外部連結

  - [红楼梦与百年中国:
    文学史与红学研究](https://web.archive.org/web/20060717064025/http://lz.book.sohu.com/serialize-id-2333.html)
  - [红楼大观(简体、繁体网站)，红楼梦全文检索，影印本，红楼梦论坛等](https://web.archive.org/web/20070710155745/http://www.5ilog.com/qq/mz/hlm/)
  - [红楼梦人物关系图](http://blog.sina.com.cn/s/blog_4bff6274010007cw.html)
  - [色影红楼|红楼梦人物性格解读](https://web.archive.org/web/20080916165136/http://cache.tianya.cn/publicforum/content/books/1/109210.shtml)

[Category:红学](../Category/红学.md "wikilink")
[Category:紅樓夢](../Category/紅樓夢.md "wikilink")

1.  余英時：《紅樓夢的兩個世界》，頁2。
2.  余英時：《紅樓夢的兩個世界》，頁8-12。
3.  余英時：《紅樓夢的兩個世界》，頁2-3、10、36。
4.  俞平伯：〈讀紅樓夢隨筆〉，載《紅樓夢研究專刊》第一輯，頁105。
5.  李希凡：《曹雪芹和他的紅樓夢》（北京：人民文學出版社，1973），頁10。
6.  余英時：《紅樓夢的兩個世界》，頁14-16。
7.  余英時：《紅樓夢的兩個世界》，頁27-33。
8.  土默热：《土默热红学》
9.  劉夢溪，《紅樓夢與百年中國》
10. 1978年9月錢鍾書在意大利说：“一九五四年关于《红楼梦研究》的大辩论的一个作用，就是对过去古典文学研究里的实证主义的宣战……经过那次大辩论后，考据在文学研究里占有了它应得的地位，自觉的、有思想性的考据逐渐增加，而自我放任的无关弘旨的考据逐渐减少”（《古典文学研究在现代中国》）
11. [胡适根据](../Page/胡适.md "wikilink")[杨钟羲](../Page/杨钟羲.md "wikilink")《雪桥诗话》的记载認定[曹雪芹是](../Page/曹雪芹.md "wikilink")[曹寅之孙](../Page/曹寅.md "wikilink")。但曹雪芹究竟是誰的兒子卻不得而知。
12. 唐德剛：《書緣與人緣》（瀋陽：遼寧教育出版社，1998），頁167。